**蜈蚣**（<span lang="en" dir="ltr">Centipede</span>）屬於[多足類](../Page/多足類.md "wikilink")[唇足綱](../Page/唇足綱.md "wikilink")，體型細長，每一段體節擁有一對足。蜈蚣又名**百足蟲**，但實際上足數不一，有少於20，也有超過300隻腳的。除了一個例外種有96隻足（48對），蜈蚣都擁有奇數對的腳，比如15對或17對，\[1\]\[2\]\[3\]也因此，不存在擁有正好100隻腳的蜈蚣（50對足）。蜈蚣的特徵是首節的附肢特化為一對毒爪（forcipule，蜈蚣特化過後能夠注射毒液的鉗狀前肢）。蜈蚣是肉食性動物。\[4\]

蜈蚣的體型有小至數毫米的地蜈蚣與石蜈蚣，也有大至約30公分的蜈蚣目蜈蚣，顏色通常是土褐色與棕色及紅色組合，視環境不同會有所變化。

全世界有大約8,000種的蜈蚣\[5\]，其中3,000種已被[描述](../Page/生物分类学.md "wikilink")。蜈蚣的地理分佈十分廣泛，甚至越過[北極圈](../Page/北極圈.md "wikilink")。\[6\]然而，由於蜈蚣沒有表皮蠟質，水分流失很快，所以需要潮濕的微棲息地以補充水分，\[7\]
比如土壤、落葉堆、石頭與腐木下……等等。

## 特徵

[Scolopendra_fg02.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scolopendra_fg02.JPG "fig:Scolopendra_fg02.JPG")
蜈蚣的頭部呈現圓或扁平狀，前端有一對[觸角](../Page/觸角.md "wikilink")。蜈蚣有一對用於咬與切割的顎（Mandible），以及兩對用於品嘗與操縱食物的小顎（Maxilla）。第一對Maxilla包含小顎鬚，形成下唇。第一段體節的附肢從身體往前延伸，覆蓋住口器的其餘部分，這對附肢的尾端是帶有毒腺的利爪，可以幫助蜈蚣麻痺或殺死獵物。\[8\]

很多品種的蜈蚣沒有眼睛，但一些蜈蚣擁有[單眼](../Page/單眼.md "wikilink")，而且這些單眼有時會聚集起來形成[複眼](../Page/複眼.md "wikilink")，可是這些眼睛只能分辨亮暗，沒辦法看見真正的影像。一些品種的蜈蚣的第一對腿有類似觸角的功能，但不像一般動物的觸角，它們的方向是向後的。還有一些蜈蚣有[嗅感器](../Page/嗅感器.md "wikilink")：一個由匈牙利博物學家及馬陸學家[Tömösváry所發現的感覺器官](../Page/Tömösváry.md "wikilink")，位於觸角的基部，包含一個盤狀結構以及一個被感覺細胞包圍的中央孔，它們可能用來感應振動，甚至提供聽覺。\[9\]

Forcipule是蜈蚣的特徵之一，無法在其它節肢動物身上找到。Forcipule是蜈蚣的第一對腿特化的，是一個鉗狀附肢，位在頭部底面。\[10\]Forcipule可以捕捉獵物、注射毒液，然而並不是蜈蚣真正的口器。毒液從毒腺通過導管到達Forcipule的頂端。\[11\]

蜈蚣的身體包含15個以上的分節，除了從第一節延伸的顎足以及最後兩節沒有腳，剩餘每個節上有一對足。每對腳總是比它的前一對腳稍長，以確保它們不會在快速移動時互相碰撞。一些極端的例子裡，最後一對腳可能有第一對腳的兩倍長。蜈蚣的最後一節有一個尾柄，還有一個生殖器官的開口。\[12\]

蜈蚣主要用觸角尋找獵物。蜈蚣的每一節通常有一個開口或氣門。牠們有一對[馬氏管用來排泄廢物](../Page/馬氏管.md "wikilink")。\[13\]

*[秘魯巨人蜈蚣](../Page/秘魯巨人蜈蚣.md "wikilink")*又名亞馬遜巨人蜈蚣，是現存世界上最大的蜈蚣，長度超過，牠們食用[蜥蜴](../Page/蜥蜴.md "wikilink")、[青蛙](../Page/青蛙.md "wikilink")、[鳥類](../Page/鳥類.md "wikilink")、[老鼠](../Page/老鼠.md "wikilink")，甚至[蝙蝠](../Page/蝙蝠.md "wikilink")、[囓齒動物與](../Page/囓齒動物.md "wikilink")[蜘蛛](../Page/蜘蛛.md "wikilink")。\[14\]

## 生命週期

[Strigeria_Centipede_guarding_eggs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Strigeria_Centipede_guarding_eggs.jpg "fig:Strigeria_Centipede_guarding_eggs.jpg")
蜈蚣的繁殖沒有交配的過程。公蜈蚣留下精莢給母蜈蚣。一些蜈蚣會將精莢放在網裡，然後公蜈蚣進行求偶舞，吸引母蜈蚣。其他種類的公蜈蚣則直接留下精莢給母蜈蚣。溫帶地區的蜈蚣在春夏產卵，在副熱帶與熱帶地區則比較沒有季節性。此外，還有少數已知的[孤雌生殖的蜈蚣](../Page/孤雌生殖.md "wikilink")。\[15\]

石蜈蚣和蚰蜒會將牠們的卵放進土壤的洞裡，母蜈蚣用土或葉子將洞覆蓋，然後離開。產下的卵約10到50顆。胚胎到孵化的發展時間不固定，可能需要一到數個月。孵化後到有繁殖能力的所花費時間也不一定，*S.
coleoptrata*需要3年，石蜈蚣在適當的環境下可能只需一年。此外，蜈蚣比起其他昆蟲相對長壽，例如：歐洲石蜈蚣可以活5或6年。因為較少的卵數、長時的孕期與花費更長的時間成長，蜈蚣被作家們視為是[r/K選擇理論的例子](../Page/K理論.md "wikilink")。\[16\]

地蜈蚣目和蜈蚣目的母蜈蚣顯現出了更多對子代的照護。15到60顆的卵被產在土壤或朽木裡，母蜈蚣會保護這些卵，並且舔舐它們以防止[真菌感染](../Page/真菌.md "wikilink")。如果過程中受到干擾，母蜈蚣可能放棄或吃掉卵，被放棄的卵大多會被吃掉或被真菌入侵。一些品種的蜈蚣在卵出生後仍會繼續保護小蜈蚣，直到牠們成長到一定地步。一些種類的蜈蚣目的子代會吃掉牠們的母親。

有關缽頭蜈蚣的生命史則所知不多。

## 生態

[European_roller.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:European_roller.jpg "fig:European_roller.jpg")叼著一隻蜈蚣。\]\]
[Centipede_from_Agumbe.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Centipede_from_Agumbe.jpg "fig:Centipede_from_Agumbe.jpg")[卡納塔克邦](../Page/卡納塔克邦.md "wikilink")[阿貝貢](../Page/阿貝貢.md "wikilink")。\]\]
蜈蚣是掠食性動物，且適應了獵捕多樣的生物。檢驗蜈蚣消化道的結果發現，雖然實驗室裡的飢餓蜈蚣會食用植物，但食用植物僅是蜈蚣飲食中微不足道的部分。\[17\]

根據研究，蜈蚣大多是[夜行性的](../Page/夜行性.md "wikilink")，不過也有蜈蚣被觀察到在早上活動。此外，*Strigamia
chinophila*這種蜈蚣是日行性的。我們不知道蜈蚣確切以什麼為食，這是因為蜈蚣的活動隱密，且食物多經過徹底咀嚼。實驗室裡的餵食試驗認為，蜈蚣食用幾乎任何大小合適的軟體生物。地蜈蚣的主食可能是蚯蚓，牠們挖掘土壤並且用毒爪輕易刺穿蚯蚓。觀察表明，地蜈蚣無法制伏比自己還大的蚯蚓，所以較小的蚯蚓可能占飲食中較大的比例。\[18\]

目蜈蚣由於體型較大，可以捕食無脊椎動物與脊椎動物。已經有觀察到牠們吃爬行動物、兩棲動物、小型哺乳動物、蝙蝠和鳥類。[跳蟲可能占石蜈蚣的飲食很大的比例](../Page/跳蟲.md "wikilink")。
蚰蜒與缽頭蜈蚣的飲食鮮有人知。蜈蚣和蜘蛛可能經常捕食彼此。\[19\]

許多更大的生物捕食蜈蚣，如：[貓鼬](../Page/貓鼬.md "wikilink")、[鼠](../Page/鼠.md "wikilink")、[蠑螈](../Page/蠑螈.md "wikilink")、[甲蟲和](../Page/甲蟲.md "wikilink")[蛇](../Page/蛇.md "wikilink")。\[20\]蜈蚣是許多物種的重要獵物，甚或主食。地蜈蚣是非洲螞蟻*[Amblyopone
pluto](../Page/Amblyopone_pluto.md "wikilink")*\[21\]和南非開普敦黑頭蛇*[Aparallactus
capensis](../Page/Aparallactus_capensis.md "wikilink")*的主食\[22\]。

蜈蚣以速度、毒爪和分泌防禦性化學物質保護自己。地蜈蚣可以從位在底面的微小腺體分泌一種會產生[氰化氫及](../Page/氰化氫.md "wikilink")[苯甲酸的黏性物質](../Page/苯甲酸.md "wikilink")。同樣的，石蜈蚣從最後的兩雙腿分泌黏性物質。\[23\]

水份的調節影響蜈蚣很大，因為牠們在乾燥環境下會劇烈流失水分，所以蜈蚣較常在潮濕的微環境裡被發現。蜈蚣無法保留住水分是因為牠們的外骨骼缺乏蠟質覆蓋，而且蜈蚣以[氨的形式排泄含氮廢物](../Page/氨.md "wikilink")，這種排泄模式需要耗費較多的水。蜈蚣以各種方式處理水分流失的問題。地蜈蚣的表面積和體積比雖然比石蜈蚣大，但是水分流失卻比較少，這可以用地蜈蚣有比較硬化的胸膜來解釋。氣門的形狀、大小和收縮能力都對水份流失速率有所影響。此外，基節孔（coxal
pores）的數量和大小也會影響水份的平衡。

蜈蚣有多樣的棲地，如：森林、草原和沙漠等。一些地蜈蚣棲息在沿海，並且以[藤壺為食](../Page/藤壺.md "wikilink")。\[24\]除了缽頭蜈蚣之外的所有品種都適應了洞穴環境。蜈蚣被記錄過的最高密度是600/m<sup>2</sup>，最高的生物質量是500 mg/m<sup>2</sup>濕重。小型的地蜈蚣密度最高，其次是小型的石蜈蚣。大型的石蜈蚣達20/m<sup>2</sup>。一份來自尼日利亞大草原對蜈蚣目的研究，記錄到0.16/m<sup>2</sup>、生物質量140 mg/m<sup>2</sup>濕重的
*Scolopendra morsitans*。\[25\]

### 食用

[Centipedes_as_street_food.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Centipedes_as_street_food.jpg "fig:Centipedes_as_street_food.jpg")裡販賣的蜈蚣\]\]
一些大型蜈蚣在[中國被做為食物](../Page/中國.md "wikilink")。串燒、燒烤或油炸後的蜈蚣可以在都市的地攤發現，包括[東華門夜市與](../Page/東華門夜市.md "wikilink")[王府井大街](../Page/王府井大街.md "wikilink")。\[26\]\[27\]

在[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[寮國](../Page/寮國.md "wikilink")、[泰國和](../Page/泰國.md "wikilink")[柬埔寨](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，蜈蚣也被拿來泡酒，在傳統中醫裡被作為藥酒使用。\[28\]

### 對人類的危害

成年人被蜈蚣咬後，除了感到十分疼痛，可能會有嚴重腫脹、發抖、發燒與虛弱等症狀，不過不太可能致命。蜈蚣咬傷對於小孩與有過敏反應的人更具威脅，過敏者可能產生[過敏性休克](../Page/過敏性休克.md "wikilink")。較小的蜈蚣可能無法咬穿皮膚而較無威脅性。\[29\]

即使是無毒的蜈蚣仍經常驚嚇到人，這是是因為牠們移動時同時動用大量的腳，而且牠們傾向於從暗中竄出，衝向人們的腳。\[30\]
19世紀的[西藏詩警告](../Page/西藏.md "wikilink")[藏傳佛教同胞](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")：「如果你以驚嚇他人為樂，那麼你將會[轉世成為蜈蚣](../Page/轉世.md "wikilink")。」\[31\]

事實上，蜈蚣的毒液類似蜂毒，會疼痛，但不會致命，而且大多數蜈蚣體形小，毒液量少。萬一被咬時，最好的處理是清洗及消毒傷口，冰敷可以減輕局部的腫脹及疼痛，幾天後疼痛消失即痊癒。少數人會有較劇烈的症狀，如紅腫、淋巴腺腫大等，這是傷口被細菌感染，應馬上就醫。http://e-info.org.tw/node/105165

## 演化

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>唇足綱的演化史</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最上面的三個目是<a href="../Page/Anamorpha.md" title="wikilink">Anamorpha並系</a>。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

蜈蚣的[化石記錄可以追溯到](../Page/化石記錄.md "wikilink")4.3億年前，[晚志留世](../Page/晚志留世.md "wikilink")。\[32\]牠們屬於[多足亞門](../Page/多足亞門.md "wikilink")，其下除了[唇足綱](../Page/唇足綱.md "wikilink")，還包含[倍足綱](../Page/倍足綱.md "wikilink")、[綜合綱和](../Page/綜合綱.md "wikilink")[少足綱](../Page/少足綱.md "wikilink")。已知的最早古代陸地生物
*[Pneumodesmus
newmani](../Page/Pneumodesmus_newmani.md "wikilink")*就是[多足亞門](../Page/多足亞門.md "wikilink")。
[唇足綱共有五個目](../Page/唇足綱.md "wikilink")：蚰蜒目、石蜈蚣目、缽頭蜈蚣目、蜈蚣目及地蜈蚣目。這些目根據[共有衍徵統一到各個分支裡](../Page/共有衍徵.md "wikilink")。\[33\]

1.  第一頭部後側的附肢演化成毒爪。
2.  第二個顎上的胚胎表皮有一個卵齒。
3.  轉節與前腿節間的關節是固定的。
4.  精子的核心上有一個螺旋狀的脊。

唇足綱分成Notostigmophora和Pleurostigmophora，前者包含蚰蜒目，後者包含其它四個目，兩者的主要差異是Notostigmophora在中央背上有氣門。以往將唇足綱根據成長模式分成：異形亞綱（Anamorpha，含石蜈蚣目和蚰蜒目）與整形亞綱（Epimorpha，含地蜈蚣目和蜈蚣目），而缽頭蜈蚣目的地位則不確定。現在的進化分析使用分子和形態學支持以前的分類方式\[34\]，Epimorpha仍是Pleurostigmophora中的單系群，不過Anamorpha
是並系。

地蜈蚣目已被用來討論進化的發展限制。地蜈蚣隨物種的不同有個種數量的節數，牠們如同所有的蜈蚣，都只能有奇數對的腳，而且在地蜈蚣目當中，節數範圍從27到191節，絕無偶數。\[35\]

## 唇足綱分類

### 異形亞綱（Anamorpha）

卵不孵育，幼體僅有成體的部分體節，成體均有15對足。\[36\]

#### 蚰蜒目

[蚰蜒有](../Page/蚰蜒.md "wikilink")15段有腳的節。牠們跑得很快，而且能承受高速掉落：以每秒15個身長的速度掉落仍能倖存。牠們是唯一保留了原始[複眼的蜈蚣](../Page/複眼.md "wikilink")。其它種類的蜈蚣因為適應穴居而導致複眼退化，這個特點在演化的分析上有很大的作用。

這個族群是Notostigmomorpha唯一的分支，特徵是在每個背殼上有一個單一氣門。更進一步的演化的族群被稱為[Pleurostigmomorpha](../Page/Pleurostigmomorpha.md "wikilink")，牠們的側身有更多的氣門。一些種類的蚰蜒在中央背線上有不成對、較靠近背甲後側的氣門。

蚰蜒目底下有三個科：[Psellioididae](../Page/Psellioididae.md "wikilink"),
[Scutigeridae和](../Page/Scutigeridae.md "wikilink")[Scutigerinidae](../Page/Scutigerinidae.md "wikilink")。Pselliodidae只含幾個物種，都包含在Sphendononema這個屬裡面，牠們存在在[新熱帶界和熱帶非洲](../Page/新熱帶界.md "wikilink")。Scutigerinidae在Scutigerina屬裡有三個種，存在於非洲南部和馬達加斯加。存在於世界剩餘部分的蚰蜒屬於Scutigeridae科，其下有兩個亞科、Scutigerinae和Thereuoneminae。

#### 石蜈蚣目

石蜈蚣目與蚰蜒目一樣在成熟時都有15節的軀幹。石蜈蚣目已失去複眼，只剩一個或一組單眼，有些甚至沒有眼睛。牠們有成對的氣門，可以在側面找到。每一段有腳的節都有一個獨立的背甲
。石蜈蚣目的觸角和足比起蚰蜒目還要短。其下有[Henicopidae和](../Page/Henicopidae.md "wikilink")[Lithobiidae兩個科](../Page/Lithobiidae.md "wikilink")。

#### 缽頭蜈蚣目

缽頭蜈蚣目底下的分支很少，僅包含兩個現存的物種，都在Craterostigmus屬底下。\[37\]其地理範圍僅限於塔斯馬尼亞島和新西蘭。牠們的成長只有兩個階段，第一次蛻皮從12節成長到15節。由於缽頭蜈蚣目的低多樣性，加上界於原始蜈蚣與和Epimorpha的特殊演化地位，牠們被比喻為像[鴨嘴獸一樣在單一演化分支上的倖存者](../Page/鴨嘴獸.md "wikilink")。\[38\]

育雛的行為將Epimorpha和缽頭蜈蚣目合併在Phylactometria這個演化分支上。育雛被認為與蜈蚣的胸孔有關，胸孔會分泌黏稠或有毒的分泌物，可以擊退入侵者或寄生蟲。在泥盆紀的*Devonobius*（物種名）上發現了這些胸孔，於是被歸納入這個演化分支，而分支的時間點可追溯至375萬年前以上。\[39\]

### 整形亞綱（Epimorpha）

卵孵育，幼體與成體體節數相同。\[40\]

#### 蜈蚣目

又名"熱帶蜈蚣"，有21或23節身軀（*Scolopendropsis
duplicata*是例外，有39或43節。），以及同樣對數的腳。牠們的觸角有17或以上的段數。Family
Scolopendridae的兩側各固定有4隻眼，*Mimops*屬(Family
Mimopidae)的蜈蚣兩側各有1隻眼，其它屬的蜈蚣都沒有眼睛。蜈蚣目有Cryptopidae、Scolopendridae、Mimopidae、Scolopocryptopidae以及Plutoniumidae等五個科。

#### 地蜈蚣目

地蜈蚣目有腳的節有27節以上。牠們都沒有眼睛，也都沒有視覺。地蜈蚣目的每個有腳的節上都有氣門，其它目的蜈蚣僅於第3、5、8、10、12和14節上有氣門。

這個目的物種最多，有1260個，也擁有最大與最多對的腿。牠們的觸角有14節。其下包含至少7個科：Mecistocephalidae、Geophilidae（含已絕種的Linotaeniidae、Dignathodontidae
和
Macronicophilidae）、Oryidae、Himantariidae、Schendylidae（含已絕種的Ballophilidae）、Zelanophilidae以及Gonibregmatidae
(包含已絕種的Neogeophilidae 和 Eriphantidae)。

## 古中國文獻記載

又作**吴公**\[41\]，又稱**百足蟲**、**百腳蟲**\[42\]、**蝍蛆**\[43\]、**天龙**\[44\]。

《[本草綱目](../Page/本草綱目.md "wikilink")》曰：“蜈蚣，西南處處有之，春出冬蟄，節節有足，雙鬚岐尾。”，通常身體很長，並且有許多對步足。《本草衍義》稱：“蜈蚣背光黑綠色，足赤，腹下黃。”

《[玉篇](../Page/玉篇.md "wikilink")‧廣韻》載：“蝍蛆能食蛇，亦名蜈蚣。”

[中医入药的蜈蚣](../Page/中医.md "wikilink")\[45\]是大型的[少棘蜈蚣](../Page/少棘蜈蚣.md "wikilink")（Scolopendra
subspinipes mutilans）。但蜈蚣有毒\[46\]，服用须遵医嘱。
[羅願](../Page/羅願.md "wikilink")《爾雅翼》云：“蜈蚣生深山枯木中者，遇天將雨，群就最高處，作拏空欲奮之狀。”

传言古時即有人以蜈蚣為食物\[47\]\[48\]\[49\]，亦入饌於[滿漢全席](../Page/滿漢全席.md "wikilink")\[50\]。

## 分類（科）

  - [地蜈蚣目](../Page/地蜈蚣目.md "wikilink") Geophilomorpha
      - [粗節地蜈蚣科](../Page/粗節地蜈蚣科.md "wikilink") Chilenophilidae
      - [長頭地蜈蚣科](../Page/長頭地蜈蚣科.md "wikilink") Mecistocephalidae
      - [小頭地蜈蚣科](../Page/小頭地蜈蚣科.md "wikilink") Oryidae
      - [有顎齒地蜈蚣科](../Page/有顎齒地蜈蚣科.md "wikilink") Schendylidae
      - Geophilidae
      - Himantariidae
      - Zelanophilidae
      - Gonibregmatidae
  - [石蜈蚣目](../Page/石蜈蚣目.md "wikilink") Lithobiomorpha
      - [長腳石蜈蚣科](../Page/長腳石蜈蚣科.md "wikilink") Henicopidae
      - [石蜈蚣科](../Page/石蜈蚣科.md "wikilink") Lithobiidae
  - [蜈蚣目](../Page/蜈蚣目.md "wikilink") Scolopendromorpha
      - [盲蜈蚣科](../Page/盲蜈蚣科.md "wikilink") Cryptopidae
      - [蜈蚣科](../Page/蜈蚣科.md "wikilink") Scolopendridae
      - [棘盲蜈蚣科](../Page/棘盲蜈蚣科.md "wikilink") Scolopocryptopidae
      - Mimopidae
      - Plutoniumidae
  - [蚰蜒目](../Page/蚰蜒目.md "wikilink") Scutigeromorpha
      - [蚰蜒科](../Page/蚰蜒科.md "wikilink") Scutigeridae
      - Psellioididae
      - Scutigerinidae

## 圖集

<center>

<File:Centipede.jpg>|[夏威夷](../Page/夏威夷.md "wikilink")[歐胡島Kawai](../Page/歐胡島.md "wikilink")
Nui 沼澤的蜈蚣 <File:Steinläufer> (Lithobius forficatus) 1.jpg|歐洲蜈蚣
*Lithobius forficatus* <File:Centipede> - rear pair of
legs.png|蜈蚣最後一對足的特寫。

</center>

## 参考文献

## 外部連結

  - [蜈蚣
    Wugong](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?channelid=47953&searchword=pid=B00394)
    中藥材圖像數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)
  - [蜈蚣 Wu
    Gong](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?channelid=44273&searchword=herb_id=D00637)
    中藥標本數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)

## 參見

  - [蜈蚣陣](../Page/蜈蚣陣.md "wikilink")
  - [蜈蚣舞](../Page/蜈蚣舞.md "wikilink")
  - [蚰蜒](../Page/蚰蜒.md "wikilink")
  - [馬陸](../Page/馬陸.md "wikilink")

[蜈蚣](../Category/蜈蚣.md "wikilink")
[Category:动物药](../Category/动物药.md "wikilink")
[Category:有毒节肢动物](../Category/有毒节肢动物.md "wikilink")
[Category:害蟲](../Category/害蟲.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.
8.

9.
10.

11.
12.
13.
14.

15.
16.

17.
18.

19.
20.
21.

22.
23.

24.

25.

26. [Eating Bugs/Insects in Donghuamen Night Market\! - Follow me
    Foodie](http://www.followmefoodie.com/2012/10/beijing-china-eating-bugs-spiders-centipedes-on-donghuamen-night-market/)

27. [101 Strangest Foods Around the
    World](http://whenonearth.net/101-strangest-foods-around-world/)

28. [Centipede Vodka
    Infusion 100ml](http://www.thailandunique.com/centipede-vodka-drink)

29.

30.

31. Zabs-Dkar Tshogs-Drug-Ran-Grol. *The Life of Shabkar: The
    Autobiography of a Tibetan Yogin*. Albany: SUNY Press, 1994. p. 295.

32.

33.

34.
35.

36.

37.

38.
39.

40.
41. 《廣雅》

42. 《藥材學》

43. [張揖](../Page/張揖.md "wikilink")《廣雅》云：“蝍蛆蜈蚣也”

44. 《本草綱目》

45. [陶弘景](../Page/陶弘景.md "wikilink")《本草經集注》云“蜈蚣生大吳川谷及江南，赤頭足者良。…。黃足者甚多，而不堪用。”《蜀本圖經》云：“生山南川谷及出襄鄧隨唐等州土石間，人家屋壁中亦有，形似馬陸，扁身長、黑，頭足赤者良，七月八月採。”

46. [蔡絛](../Page/蔡絛.md "wikilink")《叢話》云：“嶠南蜈蚣，大者二三尺，螫人至死。”

47. 唐[劉指](../Page/劉指.md "wikilink")《[嶺表錄異](../Page/嶺表錄異.md "wikilink")》引《[南越志](../Page/南越志.md "wikilink")》：取其肉暴為脯，美於牛肉

48. [葛洪](../Page/葛洪.md "wikilink")《遐觀賦》：南方蜈蚣，大者長百步，頭如車箱可畏惡，越人獵之，屠裂取肉，白如瓠，稱金爭買為羹炙。

49. 《[清稗類鈔](../Page/清稗類鈔.md "wikilink")》：食時，自其尾一吸而遺其蛻。

50.